<cesDoc id="ben-w-science-general-bgs11" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-science-general-bgs11.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>জলনারললন</h.title>
<h.author>পহরফুলহল</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bgs11</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 10135.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;জলনারলল নললজ া শহরী পহরফুলহলকুমার ভটহটাচারহয়হয় া সাধারণ জহঞান া
ফিলহমলর ঩তিহাসল সহমরণীয খবর :
1896 সাললর 7঩ জুলা঩ ভারতল লুমিযলর বহরাদারহস করহতৃক পহরথম সিনলমা পহরদরহশন া
1901 - রযাল বাযশসহকশপ কশথ-যর হীরালাল সলন করহতৃক পহরথম সিনলমা ত঳যারী
করিযা বাথলা রঙহগমঞহচল পহরদরহশন া
1907 - জল. যফ. মহয়াডান করহতৃক ` যলফিন সহটশন পিকচার পহয়াললস ' নামক
পহরলকহষাগসহ নিরহমাণ া
1913 - বশমহবা঩যলর ` করশনলশন সিনলমা হাফসল ' দাদা সাহলব ফালকল করহতৃক
দহ঵িতীয ভারতীয চিতহর ` হরিশহচনহদহর ' পহরদরহশন া
1917 - জল. যফ. মহয়াডান করহতৃক পহরথম বাথলা ছবি ` নল দমযনহতী ' নিরহমাণ া
1929 - ভারতল পহরথম টকি সিনলমা া ` জামা঩ ষষহঠী ' নামক বাথলা টকি া
বিশহ঵লর পহরথম কথা বলা ছবি - দহয় জহয়াজ সিঙহগার ( The Jazz Singer ) া
হীরালাল সলন - ঩নি বিথশ শতাবহদীর পহরারমহভল ডকুমলণহটারি যবথ ফিচার ধরণলর
ছবি তশললন া
পহরথম ভারতীয ছাযাচিতহর - বিথশ শতাবহদীর পহরথম দশকল পহরদরহশিত যকটি News
Reel - নিফজ রিল া
করহমা ( Karma ) - হিমাথশু রাযলর তশলা য঩ ঩থরলজী সবাক ছাযাছবি ভারতল
সরহবপহরথম সবাক ছাযাছবি া</p>

<p>বিভিনহন পহরকার বিবাহ :
বিবাহ কত পহরকার ? - হিনহদু মতল নট পহরকার া
গহরীককনহয়া - সমহরাট চনহদহরগুপহত গহরীককনহয়া হলললনকল ( সললুকাসলর কনহয়া ) বিবাহ
করলন া
রাজপুত কনহয়া - ভারতলর কশন কশন বাদশাহ রাজপুত কনহয়া বিবাহ করলন া
ভারতীযদলর মধহয়ল ধসবরহণ বিবাহ - ঩হা পূরহবল হ঩যাছল যবথ বরহতমান য়ুগলও হয া
বহুবিবাহ - পূরহববরহতী য়ুগল ধনলক বাঙালী বহরাহহমণ বহুবিবাহ করিযাছলন া
সযমহবর পহরথা - নমনহতহরিত বহয়কহতিগণলর মধহয়ল হ঩তল কনহয়া করহতৃক ঩চহছামতন পতি
নিরহবাচন পহরথা া
গানহধরহব বিবাহ - পরসহপরলর পহরতি পহরীতিয়ুকহত পাতহর-পাতহরীর ঩চহছা ধনুসারল য়ল বিবাহ
হয া
জব চারহণক - য঩ ঩থরলজ যক বাঙালী কনহয়া বিবাহ করলন া
বিবাহলর জনহয় সিথহাসন তহয়াগ - ঩থলণহডলর রাজা ধষহটম যডশযারহড ঩হা করলন া</p>

<p>নানারূপ জীবজনহতু :
চিডিযাখানা কি ? - নানারূপ পশুপকহষী , সরীসৃপ ঩তহয়াদি রাখিবার সহথান া দহ঵িপদ ,
চতুষহপদ , বহুপদ - সহথলচর , জলচর , খলচর য঩রূপ নানাপহরকার জীবজনহতু নছল া
জললর বৃহতহতম পহরাণী - তিমি া যকশত ফুট লমহবা তিমিও নছল া
St. Helena-র কচহছপ - নলপশলিযনলর সময হ঩তল যখনশ জীবিত নছল া
জলপান না করা জীব - নফহরিকার কালশ রঙলর হরিণ া
পশলার বিযার ( Polar Bear ) - ঩হাকল মরু ধঞহচললর সাদা ভালুক বলা হয া
পাখি ধরিযা খাওযা মাকডসা - ঩হা বহরলজিল দলশলর জঙহগলল নছল া
ডহরাগন মাছ - ঩হা যক শহরলণীর লমহবা মাছলর নাম া
কশন জীব খুব দীরহঘাযু ? - তিমি ( Whale ) া
সরীসৃপ - বুকল হলতটল চলা মলরুদণহডী জীব য়লমন - কচহছপ , সাপ ঩তহয়াদিকল বলল া
নরহমাডললশ , গণহডার - ঩হাদলর দলহ য়লন বরহমদহ঵ারা নবৃত া
নরহড ভারহক - যক পহরকার পশুর নাম া
জশনাকীর শরীরল কি সতহয়঩ নলশ দলখা য়ায ? - না া য়াহা দলখা য়ায , তাহা
নলশ নহল া
বহু বতহসর মাটির নীচল বসবাসকারী পতঙহগ - ঩হার নাম Cicada - শিকাডা া
মহয়াষহটশডন - ঩হা যক পহরকার পহরাগ঳তিহাসিক য়ুগলর যক বৃহতহ পশুকল বলা হয া
ধতি ফচহচ কশন পশু শবহদ করিতল পারল না ? - জিরাফ া
` পিফমা ' নামক পশু কি সতহয়঩ সিথহ ? - না া
নাক ও চকহষু দিযা নিদশহ঵াস তহয়াগ করল - হরিণ া
শহ঵লত হসহতি - ঩হা খুব কম নছল া নসামল , বহরহহমদলশল , থা঩লহয়াণহডল কশন কশন
সময যকটি দু঩টি দলখা য়ায া
টহয়াবাণহটালা - ঩টালী দলশলরল য঩ নামলর মাকডসা জাল বুনল না া
কহয়াঙহগারু ( Kangaroo ) - য঩ জনহতু নিজলর সনহতানকল নিজলর পলটলর নিচল শরীরসহথ
সহ঵াভাবিক যকটা থলির মধহয়ল রাখল া তৃণভশজী া
বলহগা হরিণ - ঩হা মলরুপহরদলশল পাওযা য়ায া
মরুভূমিতল কি যক পহরকার জাহাজ চলল ? - হাত , চলল া ফট নামক পশুকল
মরুভূমির জাহাজ বলা হয া
গাছল বাসা বাতধা মাছ - ঩হার নাম সহপিডলহ মাছ া
ভারতীয চিতাবাঘ - ঩হা সরহবাপলকহষা দহরুতগামী চতুষহপদ জনহতু া
পিগমি-সু - সরহবাপলকহষা ছশট সহতনহয়পাযী জনহতুর নাম া
বহুরূপী গিরগিটির শরীরলর রথ কলন বদলায ? - য঩ গিরগিটির গাযলর বিভিনহন
কশষল সঞহচিত বিভিনহন বরহণলর কণার ফপর সূরহয়হয়লর নলশ পতিত হয , ধথবা য঩
পহরাণীর ভয বা কহরশধলর ধবসহথায য় সকল বরহণকশষ পহরসারিত ও সঙহকুচিত হওযার
ফলল গাযলর রথ-যর পরিবরহতন হয ( Chamelion ) া //
ভারতলর সলচ পরিকলহপনা ঩তহয়াদি :
গণহডক পরিকলহপনা - যকটি বাতধ গণহডক নদীর ফপর নিরহমাণ করা হ঩বল া ঩হার
ফলল ভারত নলপাল সথয়শগ সহজ হ঩বল া
হীরাকুতদ পরিকলহপনা - ওডিশার মহানদীর ফপর য঩ ধতি দীরহঘ বাতধ নিরহমাণ
করা হ঩যাছল া ঩হার ফলল , কযলক লকহষহয় যকর জমিতল জলসলচ বহয়বসহথা ,
মহানদীর বনহয়া নিযনহতহরণ , বহু সহথানল বিদহয়ুতহ সরবরাহ ঩তহয়াদি সমহপনহন হ঩তলছল া
কশশী নদী পরিকলহপনা - যকটি বড বাতধ কশশী নদীর ফপর নিরহমিত হ঩বল া
঩হার ফলল বহু লকহষ যক ভূমিভাগল জলসলচ সমহপনহন হ঩বল া
ভাকরা নাঙহগাল পরিকলহপনা - য঩ বাতধ পাঞহজাবলর ভাকরা নামক সহথানল নিরহমিত
হ঩যাছল া ফহার কিছু দূরল নাঙহগাল নামক সহথানল নর যকটি বাতধ ত঳রী হ঩যাছল া
য঩ পরিকলহপনায রাজসহথানল ও পাঞহজাবল বহু লকহষ যকর ভূমিভাগল জলসলচলর বহয়বসহথা
সমহভব হ঩যাছল া ঩হা ভারতলর ধতি বৃহতহ যকটি নদী পরিকলহপনা া
দামশদর ফপতহয়কা নদী পরিকলহপনা - ঩হা যকটি বহুমুখী নদী পরিকলহপনা া ঩হার
ফলল , কতিপয সহথানল বৃহতহ জলাধার গঠিত হ঩যাছল া কশন কশন সহথানল জলবিদহয়ুতহ
কলনহদহর পহরতিষহঠিত হ঩যাছল া দুরহগাপুর , বশকারশ ঩তহয়াদি সহথানল তাপবিদহয়ুতহ কলনহদহর পহরতিষহঠিত
হ঩যাছল া কযলক লকহষ যকর ভূমিভাগল জল সলচ কারহয়হয় সমহপনহন হ঩তলছল া
তুঙহগভদহরা পরিকলহপনা - য঩ পরিকলহপনা ধনুসারল কাজ ধগহরসর হ঩তলছল া কযলকটা
খাল ও তুঙহগভদহরা নদীর ফপর যকটি বাতধ নিরহমাণ করা হ঩বল া ঩হার ফলল ,
করহণাটকল যবথ ধনহধহর পহরদলশল কযলক লকহষ যকর ভূমিভাগল জলসলচ সমহভব হ঩বল া
ধনহধহরপহরদলশ সরকারলর সমহমিলিত ফদহয়শগল য঩ পরিকলহপনার কাজ ধগহরসর হ঩তলছল া
ফরাকহকা বাতধ পরিকলহপনা - ফরাকহকার সনহনিকটল গঙহগানদীর ফপর যকটি সলতুও নিরহমাণ
করা হ঩যাছল া য঩ সলতুর ফপর দিযা রললগাডি চলল া গঙহগা নদীতল ধধিক পরিমাণল
জল সঞহচযলর দহ঵ারা কলিকাতা বনহদরলর সুরকহষা বহয়বসহথা঩ য঩ পরিকলহপনার লকহষহয় া
মযূরাকহষী পরিকলহপনা - য঩ সলচ পরিকলহপনা বীরভূম জললায পশহচিমবঙহগ সরকারলর
চলষহটায কারহয়হয়ল পরিণত হ঩যাছল া বিদহয়ুতহ ফতহপাদন কলনহদহর হ঩তল মুরহশিদাবাদ , বীরভূম
঩তহয়াদি ধঞহচলল বিদহয়ুতহ সরবরাহলর বহয়বসহথা রহিযাছল া
চমহবল পরিকলহপনা - য঩ পরিকলহপনায রাজসহথান সরকারলর যবথ মধহয়পহরদলশ সরকারলর
ফদহয়শগল গানহধীসাগর বিদহয়ুতহ ফতহপাদন কলনহদহর যবথ কশটা বাতধ ঩তহয়াদি নিরহমাণ করা
হ঩যাছল া য঩ পরিকলহপনা য় দু঩ রাজহয়ল জলসলচলর বহয়বসহথা করিবল া</p>

<p>঩হা ছাডা ধনহয়ানহয় নদী পরিকলহপনা য়থা - নাগারহজুন সাগর পরিকলহপনা - ধনহধহরপহরদলশ া
রিহানহদ পরিকলহপনা - ফতহতরপহরদলশ া কুশী পরিকলহপনা - বিহার ও নলপাল া কযনা
পরিকলহপনা - মহারাষহটহর া তাপী নদী ফপতহয়কা পরিকলহপনা - গুজরাট া ভদহরা পরিকলহপনা -
করহণাটক া হলদিযা পরিকলহপনা - পশহচিমবঙহগ া দণহডকারণহয় পরিকলহপনা - ফডিষহয়া ,
মধহয়পহরদলশ ও ধনহধহরপহরদলশ া ঩হা ছাডা নরও কশন কশন সলচ পরিকলহপনার কাজ
ধগহরসর হ঩তলছল া</p>

<p>ভারতলর য়াদুঘরসমূহ :
ভারতীয য়াদুঘর বা ঩ণহডিযাম মিফজিযাম - কলিকাতা া নশুতশষ মিফজিযাম - কলিকাতা া
ভিকহটশরিযা মলমশরিযাল হল - কলিকাতা া করহপশরলশন মিফজিযাম - কলিকাতা া মালদা
মিফজিযাম - মালদহ া নহয়াচারাল মিফজিযাম - দারহজিলিথ া সারদাচরণ মিফজিযাম -
হুগলি া পহরিনহস ধব ওযললসহ মিফজিযাম - বশমহবা঩ া গভরহণমলণহট মিফজিযাম - মাদহরাজ া
ভারত কলাভবন মিফজিযাম - দিলহলী া খিচিথ মিফজিযাম - মযুরভঞহজ , ওডিশা া পহয়াললস
কাললকশন মিফজিযাম - ধনহধহরপহরদলশ া সহটলট মিফজিযাম - হাযদহরাবাদ া নহয়াশনাল
মিফজিযাম - দিলহলী া পাটনা মিফজিযাম - পাটনা া শহরীপহরতাপ সিথ মিফজিযাম - শহরীনগর ,
কাশহমীর া কারহজন মিফজিযাম - মথুরা া সহটলট মিফজিযাম - বরশদা া নরহকিযশলজিকহয়াল
মিফজিযাম - বুদহধগযা , বিহার া তাড মিফজিযাম - নগহরা া নহয়াচারাল হিসহটহরি মিফজিযাম
- বশমহবা঩ া নহয়াশনাল নরহকা঩ভসহ - নযাদিলহলী া মহীশূর গভরহণমলণহট মিফজিযাম - বাঙহগালশর া
জুনাগড মিফজিযাম - জুনাগড া টিপু সুলতান মিফজিযাম - শহরীরঙহগপতহতম া রাজসহথান
মিফজিযাম - নজমীর া যলবারহট মিফজিযাম - জযপুর া নরহকিযলজিকহয়াল মিফজিযাম
- নালনহদা া পহরভিনহসিযাল মিফজিযাম - লকহষহণষ া রাজকশট মিফজিযাম - রাজকশট া সরহদার
মিফজিযাম - য়শধপুর া সহটলট মিফজিযাম - বিকানীর া রলড ফশরহট - দিলহলী া</p>

<p>নধুনিক য়ুদহধাসহতহর ঩তহয়াদি :
মলসিন গান , ষহটলন গান , ফদহজান বশমা , নহয়াট বিমান , নণবিক বশমা , টহয়াঙহক ,
দূরপালহলার কহষলপনাসহতহর , তরল নগুন , দূরপালহলার কামান , চুমহবক মা঩ন , রাডার ,
বললুন বহয়ারলজ , বশমাবরহষী বিমান , টরহপলডশ ঩ফবশট ঩তহয়াদি া //
1982 খৃষহটাবহদলর 9঩ জানুযারী ভারতীয বিজহঞানী ধভিয়াতহরীদল দকহষিণমলরু ধভিয়ানল য়াতহরা
করলন া 1লা ডিসলমহবর 1983 দকহষিণ মলরুতল দহ঵িতীয পরহয়হয়াযল 12জন ব঳জহঞানিক সহ 28
জন য঩ গবলষণার জনহয় য়াতহরা করলছিললন া জাহাজটির নাম যম. ভি. পশলার সারহকলল া
ধভিয়াতহরীদললর নলতৃতহ঵ করিতলছলন জিওলজিকহয়াল সারহভল ধফ ঩ণহডিযা ( ভূ-ধবলকহষণ )-যর
পরিচালক ভি. ঩ফ. রা঩না া</p>

<p>ভারতীয বলতার :
নকাশবাণী - ঩হা ভারতীয বলতার পহরতিষহঠানলর নাম া য঩ নামকরণ করিযাছিললন
কবিগুরু রবীনহদহরনাথ ঠাকুর া
ভারতলর বলতার সমহপরহকল পতহরিকা - বলতার জগতহ ( বাথলা ) , নওযাজ ( হিনহদী ) ,
বানশলী ( তামিল ) , ঩ণহডিযান লিসনার ( ঩থরলজী ) া
ভারতীয বলতার কশমহপানী 1927 খৃষহটাবহদল নগষহট মাসল কলিকাতায যবথ 23শল জুলা঩
বশমহবা঩তল বলতারকলনহদহর সহথাপন করল া দিলহলীতল বহরডকাষহটিথ ভবন হয 1943 খৃষহটাবহদল া
টললিভিশন - বলতারবীকহষণ - নযাদিলহলীতল 1959 খৃষহটাবহদল ঩হার ফদহ঵শধন করা হয া
কলিকাতায ঩হার ফদহ঵শধন হয 1974 খৃষহটাবহদল া ভারতল বরহতমানল বড ও ছশট
ধনলকগুলি বলতারকলনহদহর ও টললিভিশন কলনহদহর রহিযাছল া</p>

<p>পহরাথমিক চিকিতহসা - First Aid : ঩হা হ঩ল , দুরহঘটনায পতিত বা রশগল নকহরানহত
বহয়কহতির চিকিতহসা া চিকিতহসকলর সাহায়হয় গহরহণলর পূরহবল ঩হা করা হয া
First Aid Box - পহরাথমিক চিকিতহসার বাকহস া ঩হাতল ঔষধ , তুলা , ছশট ছুরি ও
কাতচি , পটাসিযাম পারমাঙহগানলট , সহপিরিট পহরভৃতি রাখা হয া
জলল ডশবা লশকলর পহরাথমিক চিকিতহসা কিরূপল করিতল হয ? - সল঩রূপ লশককল
জল হ঩তল তুলিতল হয া তাহার গলার ভিতরল নঙুল পহরবলশ করা঩যা কল , কাদা
঩তহয়াদি বাহির করিযা ফললিতল হয া তাহার পর য়রূপ লশকলর ফুসফুস ও পলট
হ঩তল জল বাহির করিযা দিতল হয া</p>

<p>কি কি নীতি মানিযা পহরাথমিক শুশহরুষাকারীর কাজ করিতল হয ?
1. রশগিকল ভয হ঩তল মুকহত করা া
2. রশগীর জনহয় নলশ বাতাস পা঩বার বহয়বসহথা করা া
3. রশগীর রকহতকহষরণ বনহধ করার চলষহটা করা া
4. রশগীর নিশহ঵াস বনহধ হ঩তল রশগীকল মুকহত রাখিবার জনহয় , তাহা কৃতহরিম ফপাযল
চালা঩বারস বহয়বসহথা করা া
5. রশগীকল হাসপাতালল বা ধনহয়তহর চিকিতহসকলর হসহতল সতহ঵র পহরদান করা া</p>

<p>ধগহনিদগহধ বহয়কহতির পহরাথমিক চিকিতহসা কিরূপল করিতল হয ?
- শরীরল ধগহনিদগহধ সহথানল বারহণল বা সহপিরিট লাগা঩তল হয া
ধগহনিদগহধ লশকলর কহষতসহথান পরিষহকার করা ফচিত কি ?
- না , ফচিত নহল া
গাযলর পশশাক নগুন লাগা ধবসহথায দষডান ফচিত কি ?
- না , মশটল঩ না া
কাহারও পরিহিত বসহতহরল নগুন লাগিলল , তখন কি করিতল হয ?
- য় ধবসহথায সল঩ লশককল মাটির ফপর ফললিযা , চট বা কমহবল বা কাতথা
দিযা জডা঩যা ধরিতল হয া
শরীরলর সহথান সামানহয় কাটিযা গললল , সল঩সহথানল কি করিতল হয ?
- শরীরলর কশন সহথান কাটিযা গললল , সল঩ সহথান বশরিক তুলা দিযা পরিষহকার
করিতল হয া সল঩ সহথানল ন঩ওডিন কিথবা ডলটল লাগা঩তল হয া A.T.S.
঩নজলকশনও নলওযার পহরযশজন হয া</p>

<p>কুকুর কামডা঩লল , তাহার পহরাথমিক চিকিতহসা কি ?
- য঩রূপ হ঩লল , কহষতসহথান যকটু চিরিযা , রকহত বাহির করিযা দিতল হয া
জীবাণুনাশকারী ঔষধ জলল মিশা঩যা তাহা দিযা কহষতসহথান ধু঩তল হয া না঩টহরিক
বা কারহবলিক যসিড কহষতসহথানল লাগা঩তল হয া
পাগলা কুকুর কামডা঩লল কি করিতল হয ?
জলাতঙহক রশগলর নকহরমণ না হ঩বার জনহয় ঩নজলকশন ল঩তল হয া</p>

<p>সাপল কামডা঩লল , তাহার পহরাথমিক চিকিতহসা কিরূপল করিতল হয ?
য়রূপ হ঩লল , কহষতসহথানলর যকটু ফপরল কাপডলর পাড বা দডি বা রুমাল ঩তহয়াদি
দিযা যকটা বা দু঩টা শকহত বাতধন দিতল হয া হাতল কামডা঩লল , কনু঩যলর ফপর
বাতধন দিতল হয া পাযল কামডা঩লল , হাতটুর ফপর বাতধন দিতল হয া তাহার পর
সল঩ লশককল ডাকহতারলর নিকটল ল঩যা য়া঩তল হয া</p>

<p>রশগীর পরিচরহয়হয়া :
রশগীর ঘর কিরূপল পরিষহকার রাখিতল হয ?
ফিনা঩ল মলশানশ জল দিযা রশজ঩ ঘরলর মলঝল ধু঩যা ফললিতল হয া
রশগীর ঘর কিরূপ ধবসহথায থাকা পহরযশজন ?
রশগীর ঘরল পহরচুর নলশ বাতাস থাকা দরকার া ঘরলর মলঝল য়লন সহয়াততসলতল
না থাকল া</p>

<p>বিদহয়ালয সথকহরানহত কাজ :
বিদহয়ালয পরিষহকার রাখিবার জনহয় ছশট ছশট ছাতহরদল ছাতহরীদল থাকা দরকার া
শহরলণীককহষ পরিষহকার-পরিচহছনহন রাখিবার জনহয় ছাতহর-ছাতহরীরা কি কি করিবল ?
নবরহজনা ফললিবার জনহয় যকটা ঝুডি শহরলণীককহষলর যক কশণল রাখিবল া ছাতহরছাতহরীরা
ও঩ ঝুডির মধহয়ল঩ টুকরা কাগজ ঩তহয়াদি ফললিবল া তাহারা রশজ঩ ঝাডন দিযা বলঞহচ ,
চলযার , টলবিল , বশরহড পহরভৃতি পরিষহকার রাখিবল া
থুথু ও কফ ফললিবার জনহয় কিরূপল কি করিতল হ঩বল ?
শহরলণীককহষলর ধতি নিকটল বারানহদায থুথু ও কফ ফললিবার পাতহর থাকিবল া ফহা
চূণ-বালি পূরহণ থাকিবল া ছাতহর-ছাতহরীরা সল঩ পাতহরল থুথু ও কফ ফললিবল া
বিদহয়ালযল ধনুষহঠিত ফতহসব দিবসল ছাতহররা ও ছাতহরীরা ফুল-পাতা , ছবি , রঙীন
কাগজ পহরভৃতি দিযা বিদহয়ালয সাজা঩বল া</p>

<p>নিজলর ধঞহচল পরিষহকার রাখা :
নিজলর ধঞহচল বলিতল , নিজলর বাডি ও নশলপাশলর সহথান বুঝা঩তলছল া নিজলর
বাডির য়লখানল সলখানল মলমূতহর ও নবরহজনা ফললিবল না ও থাকিতল দিবল না া
নরহদমার মযলা ঩তহয়াদি দূর করিতল হ঩বল া ধপহরযশজনীয ফদহভিদও দূরীভূত করিবল া
বাডির নানাসহথানল ফুললর গাছ ঩তহয়াদি রশপণ করিতল হ঩বল া ফুলল-ফলল বাডিটি
য়লন পহরফুলহল রাখা হয া //
বঙহগভূমি :
ধবিভকহত বঙহগভূমি কত পহরাচীন ? - বঙহগভূমি নামটি মহাভারতলও দলখা য়ায া
ভারতল ঩থরলজ নমললর বঙহগদলশলর নযতন ধপলকহষা ফহার পূরহববরহতী নমললর
বঙহগদলশলর নযতন বলশি ছিল া
` বঙহগদলশ ' নামটি হ঩ল কলন ? - বঙহগ নামক যক রাজপুতহরলর নাম ধনুসারল
ফহা হ঩যাছল া
পহরাচীনকালল বঙহগদলশ কযভাগল ও কি কি নামল বিভকহত ছিল ? - পহরাচীনকালল
বঙহগদলশ রাঢ , বঙহগ , সমতট , বরলনহদহরভূমি - য঩ চারিটি নামল ও চারিভাগল
বিভকহত ছিল া
রাঢ - যখনকার বরহধমান বিভাগ া বঙহগ - মশটামুটু পূরহববঙহগ া সমতট -
বঙহগদলশলর দকহষিণল বঙহগশপসাগরলর পারহশহ঵বরহতী ভূমিভাগ া বরলনহদহরভূমি - ফতহতরবঙহগ
বা মশটামুটি রাজসাহী বিভাগ া ধবিভকহত বঙহগ যখন না঩ া বিভকহত বঙহগ নছল া
` বৃহতহ বঙহগ ' কি ? - বরহতমান নসামলর কাছাড , গশযালপাডা , শিলথ পহরভৃতি
ধঞহচল , যবথ বরহতমান বিহারলর পূরহণিযা , সিথভূম পহরভৃতি ধঞহচল঩ ` বৃহতহ বঙহগ '
বলিযা গণহয় া কারণ য় সকল সহথানল বাথলাভাষীদলর সথখহয়া বিপুল া
গষড - বাঙহগালাদলশলর পহরাচীন নাম া পহরাচীন বঙহগলর যকটি সহথানলর নাম া
পুণহড বা পুণহডবরহধন বা পষণহডবরহধন - বরলনহদহরভূমি া
করহণসুবরহণ - বরহতমান মুরহশিদাবাদ জিলার যকটি পহরাচীন ধথশলর নাম া
সুহহম - রাঢ া তামহরলিপহত - বরহতমান মলদিনীপুর জিলার তমলুক মহকুমা া
হরিকলল - পহরাচীন বঙহগলর ধথশ বিশলষলর নাম া
লকহষহমণাবতী - পহরাচীন বঙহগল রাজা লকহষহমণসলনলর রাজধানীর নাম া
দণহডভুকহতি - যখনকার মলদিনীপুর জিলার দাততন ধঞহচল া
বাঙহগালা ভাষা - বাঙহগালা ভাষার বযস মশটামুটি যক হাজার বতহসর া পহরাকৃত ভাষার
কহরমবিবরহতনলর ফলল বাঙহগালা ভাষার ফতহপতহতি হ঩যাছল া
চরহয়হয়াপদ - নদি বাঙহগলা ভাষায রচিত গহরনহথ া
বাঙহগালা লিপি - বঙহগলর পাল য়ুগল ও সলন য়ুগল ঩হার ফদহভব া
পহরথম বাঙহগালা মুদহরিত পুসহতক - পরহতুগীজরা 1743 খৃষহটাবহদল লিসবন শহরল বাঙহগালা
ভাষায মানশ যল-দহয়-নসহমুমহপস সাম নামক ললখকলর রচিত "" কৃপার শাসহতহরলর
ধরহথভলদ "" নামক পুসহতক রশমার ধকহষরল পহরকাশ করলন া 1778 খৃষহটাবহদল হহয়ালহলড
নামক যক ঩থরলজ যকখানি বাঙহগালা বহয়াকরণ মুদহরিত করলন া ফহা঩ পহরথম বাঙহগালায
মুদহরিত পুসহতক া</p>

<p>বঙহগলর বিখহয়াত মানুষ :
শশাঙহক - পহরাচীন বঙহগলর বিশিষহট রাজা ও বীর য়শদহধা া
বলহলাল সলন - ঩নি ছিললন বিজয সলনলর পুতহর া ঩নি ছিললন বীর , কবি , যবথ
কষলীনহয় পহরথার পহরবরহতক া
দীপঙহকর শহরীজহঞান ধতীশ - ঩তহার বালহয়নাম চনহদহরগরহভ া ঩নি তিবহবতল য়া঩যা বষদহধধরহম
পহরচার করলন া ঩নি নালনহদার ধধহয়কহষ ও বিখহয়াত পণহডিত া
চকহরপাণি দতহত - ` চকহরদতহত ' নামক নযুরহবলদ গহরনহথপহরণলতা া
হলাযুধ - রাজা লকহষহমণ সলনলর মনহতহরী যবথ মহাপণহডিত া
ধশযী - সথসহকৃতকাবহয় গহরনহথ ` পবনদূত ' পহরণলতা যবথ লকহষহমণ সলনলর সভাকবি া
শূলপাণি - সলন য়ুগলর বিখহয়াত ভাসহকর া
সনহধহয়াকর ননহদী - ` রামচরিত মানস ' কাবহয় পহরণলতা ও রাজা রামপাললর সভাকবি া
ধীমান , বীতপাল - পালয়ুগলর বিখহয়াত দু঩ ভাসহকর া
জযদলব - সথসহকৃত ` গীত গশবিনহদমহ ' কাবহয় পহরণলতা া
নদিশূর - য঩ বিখহয়াত রাজা নাকি কানহয়কুবহজ হ঩তল পাতচজন বহরাহহমণ ও তাতহাদলর
সহিত পাতচজন কাযসহথকল বঙহগল ননযন করলন া রাঢী বহরাহহমণলরা যবথ দকহষিণ রাঢী
কাযসহথরা নাকি তাতহাদলর঩ বথশধর া
রাযবাঘিনী - য঩ নখহয়াধারিণী মধহয়য়ুগলর যকজন বাঙহগালী বীর নারী া
বারভূত঩যা - বিকহরমপুরলর চাতদ রায , কলদার রায , য়শশহরলর পহরতাপাদিতহয় ,
চনহদহরদহ঵ীপলর কনহদরহপনারাযণ , ভূষণার মুকুনহদ রায , তাহিরপুরলর কথসনারাযণ ,
খিজিরপুরলর পশা খাত , মামুদপুরলর সীতারাম , চাতদপুরলর চাতদ গাজি , ভুলুযার
লকহষহমণ মাণিকহয় , ভাওযাললর ফজলগাজি , পুটিযার রামচনহদহর , বিষহণুপুরলর হামহবীর মলহল া
রাজা গণলশ - বঙহগদলশল দুরহগাপূজার পহরবরহতক া
বললা দতহত - বলা হয য়ল , ঩নি 16 বতহসর বযসল নজাদ হিনহদ ফষজলর 85 জন
নহত স঳নিকলর শুশহরুষার দাযিতহ঵ যকা঩ গহরহণ করলছিললন া
ভুবনমশহিনী দলবী -পতহরিকা সমহপাদিকা পহরথম বাঙহগালী নারী া
গশপাল , দলবপাল , ধরহমপাল - য঩ তিনজন পহরাচীন বঙহগলর বিখহয়াত রাজা ছিললন া
নধমণী ক঳লাস কল ? - ক঳লাস নামক যকজন বাঙহগালী নাকি যক঩ সমযল পহরায
নধমণ নহার করিতল পারিতলন া
ধতি ধলহপ বযসল গহয়হরাজুযটল হন - বাণী ঘশষ া
পরহবত নরশহণ শিকহষারহথী পহরথম বাঙহগালী নারী - শুভা ঘশষ , তপতী বিশহ঵াস া
পশহচিমবঙহগল ধবসহথিত গহরনহথাগার - বঙহগীয সাহিতহয় পরিষদ গহরনহথাগার ( 1893 ) া বাগবাজার
লা঩বহরলরী া ঩ফনিভারসিটি গহরনহথাগার ( 1874 ) া পহরলসিডলনহসী লা঩বহরলরী ( 1855 ) া
নহয়াশনাল লা঩বহরলরী ( 1948 ) া চ঳তনহয় লা঩বহরলরী ( 1889 ) া বলঙহগল ললজিসললটিভ
যসলমবহলি লা঩বহরলরী ( 1914 ) া ঩সহটারহণ রললওযল নলতাজী ঩নসহটিটিফট লা঩বহরলরী ( 1900 ) া
যশিযাটিক সশসা঩টি ধব বলঙহগল গহরনহথাগার ( 1874 ) া ফতহতরপাডা পাবলিক লা঩বহরলরী
( 1859 ) া পাবলিক লা঩বহরলরী , শহরীরামপুর ( 1871 ) া বালিগঞহজ ঩নষহটিটিফট
লা঩বহরলরী (1932 ) া //
কলিকাতা নগরীর নানাবিধ দহরষহটবহয় সহথান :
কলিকাতা শহর , নানা কারণল঩ , ভারতলর সরহবাপলকহষা বলশি ফলহললখয়শগহয় সহথান া
জব চারহণক নামক যকজন ঩থরলজ কলিকাতা শহরলর পতহতন করলন 1692 সালল া
঩হা মশটামুটি 3 শত বতহসরলর বলশি পূরহবলকার কথা া ঩হার দহরষহটবহয়সহথানগুলি হল -
কালীঘাটলর কালী মনহদির , নাখশদা মসজিদ , বসুবিজহঞান মনহদির , দমদম বিমানঘাতটি ,
মহাকরণ ভবন , য়াদুঘর , টাটা বিলহডিথ ( 21 তলা ) , কলিকাতা হা঩কশরহট , হাওডার
ফদহভিদ ( বশটানিকহয়াল গারহডলন ) ফদহয়ান , খিদিরপুর ডক , সলণহটপলসহ গীরহজা , হাওডার
পুল , বিদহয়াসাগর সলতু , ঩ডলন গারহডলন , নলিপুরসহথিত মানমনহদির , পাতাল রলল ,
কলিকাতা বিশহ঵বিদহয়ালয , টহরামগাডি , চকহর রলল , পরলশনাথলর মনহদির , শহীদ মিনার ,
মহাজাতি সদন , ফশরহট ফ঩লিযাম দুরহগ , নিফ সলকহরলটারীযলট ভবন , রবীনহদহর সদন ,
ননহদন , যহয়াকাডলমি ধফ ফা঩ন নরহটসহ , ভিকহটশরিযা সহমৃতিসষধ , নলিপুর চিডিযাখানা ,
রবীনহদহর সরশবর , য়ুবভারতী কহরীডাঙহগণ , হাওডা রললসহটলশন , বিডলা পহয়ানলটশরিযাম ,
বঙহগীয সাহিতহয় পরিষতহ , রাজভবন , নকাশবাণী ভবন , নলতাজী ঩নহডশর সহটলডিযাম ,
গডলর মাঠ , মারহবলল পহয়াললস ঩তহয়াদি া</p>

<p>কলিকাতার রাজপথল কবল পহরথম নলশ দলওযার বহয়বসহথা হয ? - 1857 খৃষহটাবহদল া
কবল কলিকাতায পহরথম জললর বহয়বসহথা হয ? - 1870 খৃষহটাবহদল া
যখন য়লখানল কলিকাতা ধবসহথিত তখন সলখানল সুতানটি , গশবিনহদপুর ও ডিহি
কলিকাতা নামক তিনটি গহরাম ছিল া কলিকাতা বলশ কিছুকাল ভারতলর রাজধানী
ছিল া ঩হা বরহতমানল পশহচিমবঙহগলর রাজধানী া</p>

<p>পুরসভা : খশলনলচল পালহটল গলল , নতুন ন঩ন চালু হল া
1951 সাললর পর ন঩ন বাতিল হযল ওদিন থলকল 1980 সাললর নতুন ন঩ন া
মনহতহরিসভা ভিতহতিক য঩ পুর-সরকারল থাকবলন মুখহয়মনহতহরীর মতশ মলযর , রাজহয়
মনহতহরীসভার ধাতচল মলযর-঩ন-কাফনহসিল যবথ রাজহয় সরকারলর মতশ মিফনিসিপহয়াল
করহপশরলশন বা পুরনিগম া মনহতহরী দফতরলর মতশ঩ মলযর-঩ন-কাফনহসিললর সদসহয়দলর
নলাদা নলাদা দফতর থাকবল া নতুন ন঩ন ধনুসারল সামযিকভাবল ধরুণ সলন঩
পহরশাসক নিয়ুকহত হযলছলন া যখন তিনি঩ নতুন ন঩নল নতুন দহয় কহয়ালকাটা মিফনি~
সিপহয়াল করহপশরলশনলর সরহবলসরহবা া নগল য঩ নাম ছিল দহয়া করহপশরলশন ধব কহয়ালকাটা া
নিরহবাচিত মলযর-঩ন-কাফনহসিল কারহয়হয়কার না নলওযা পরহয়হয়নহত তিনি য঩ পদল থাকবলন া</p>

<p>শুধু নাম নয , য঩ সঙহগল খাস কলকাতা বা পুর যলাকার নযতন ও জনসথখহয়া
দু঩-঩ বলডল গলল া নগল পুরসভার নযতন ছিল 104.4 বরহগ কিলশমিটার া
নতুন ন঩নল পুর নিগমল সাফথ সুবারহবণ , গারহডলনরিচ ও য়াদবপুর , য঩ তিনটি
মিফনিসিপহয়ালিটি য়ুকহত হওযায য঩ নযতন যখন গিযল দাতডাল 188 বরহগ কিলশ
মিটারলর মতশ া যকাশি সাললর জনগণনা ধনুসারল 33 লাখ 5 হাজার 6 শযলর
জাযগায জমসথখহয়া বলডল হল পহরায 42 লাখলর মতশ া নগল পুরসভা 100টি ওযারহডল
বিভকহত ছিল া তিনটি মিফনিসিপহয়ালিটি য়ুকহত হওযায ওযারহডলর সথখহয়া বলডল হল 141 া
নঠারশ বছর বযসল ভশটাধিকারলর ভিতহতিতল ভশটার তালিকা যখনও ত঳রি হযনি া
নতুন যলাকা সাফথ সুবারহবণ , গারহডলনরিচ ও য়াদবপুরলর ভশটারদলর নামও তালিকায
তুলতল হবল া নিরহবাচন হলশ পুর নিগনল 141 জন কাফনহসিলার নিরহবাচিত হবলন া
তাতরা মলযর ও ডলপুটি মলযর নিরহবাচিত করবলন া সহ঵ভাবত঩ কাফনহসিলার নিরহবাচনল
য়ল দল গরিষহঠ হবল , তার পহরারহথী঩ মলযর ও ডলপুটি মলযর নিরহবাচিত হবলন া পরল
নিরহবাচিত মলযর , ডলপুটি মলযর ও দশ জন কাফনহসিলারকল নিযল মলযর-঩ন-কাফনহসিল
বা সশজা বাথলায পুর নিগমলর মনহতহরিসভা গঠন করবলন া ঩চহছল মতশ য঩ দশজন
কাফনহসিলারকল কাফনহসিলল মনশনীত করার ধধিকার মলযরলর থাকবল া সুবিধল মতশ
পুরনিগমলর নানা বিভাগ দফতর হিসলবল কাফনহসিল সদসহয়দলর মধহয়ল ভাগ করল দলবলন
তিনি া</p>

<p>নতুন ন঩নল পুর পহরশাসনও বিকলনহদহরীভূত হবল া 5 , সুরলনহদহরনাথ বহয়ানারহজী রশডল
কলনহদহরীয পুরভবন থলকল কলনহদহরীয সহতরল পহরশাসন না চালিযল যর দাযিতহ঵ দলওযা হবল
15টি বরশকল া সরকারি পহরশাসনিক বহয়বসহথায জললার মতশ নযটি বা দশটি পুর
ওযারহড নিযল যকটি করল বরশ গডা হবল া তাতল সল সব ওযারহডলর কাফনহসিলাররা
থাকবলন া পযদপহরণালী , সহয়ানিটলশন , সহ঵াসহথহয় পহরভৃতি নাগরিক সুয়শগ সুবিধল থলকল
শুরু করল টহয়াকহস নদায , সব কিছুর দাযিতহ঵ পালন করবল বরশগুলশ া মলযর-঩ন-
কাফনহসিল সলসব কাজ ততহতহ঵াবধান ও নীতি নিরহধারণ করবলন া ( পুরনশ ন঩নল
কমিশনার ছিললন পুরসভার চিফ যকহসিকিফটিভ ধফিসার বা মুখহয় পহরশাসক ) া
পুরসভার যক-তৃতীযাথশ কহষমতা তিনি ভশগ করতলন া ) পুরসভার মিটিথযল কশনও
সিদহধানহত নলওযা হলল সলটি ফলরত পাঠানশর কহষমতা তাতর ছিল া</p>

<p>নতুন ন঩নল যসব কহষমতা নর তাতর থাকছল না া মলযর যবথ মলযর-঩ন-কাফনহসিল
য়া বলবলন তা঩ তাতকল করতল হবল া মশটামুটি তাতর মরহয়হয়াদা হবল রাজহয় সরকারলর
মুখহয়সচিবলর মতশ া মুখহয়মনহতহরী ও মনহতহরীসভার নিরহদলশ মতশ঩ মুখহয়সচিবকল কাজ করতল
হয া নগলর ন঩নল পুরসভার নানা রকমলর ধফিসার নছলন য়লনন - ডলপুটি
কমিশনার , সহপলশাল ধফিসার সলকহরলটারি ঩তহয়াদি া নতুন ন঩নল যসব পদলর নাম
ও কাজলর ধারা ঢললল সাজানশ হবল া তিনটি মিফনিলিপহয়ালিটির নডা঩ হাজারলর
মতশ করহমচারি পুর নিগমলর ধনহতরহভুকহত হযলছলন া যদলর কাজকরহম ও মা঩নলপতহর নতুন
করল ঠিক করতল হবল া সব সময হাজার তিনলকলর মতশ ` ফহলশটিথ ' করহমচারি
থাকতলন া তাতদলর ধরল করহমচারিদলর মশট সথখহয়া ধরা হত ছতহরিশ হাজার , মাসল
মা঩নলর বিল হল যক কশটি টাকার বলশি া নডা঩ হাজার নবাগত করহমচারির জনহয়
য঩ বিললর পরিমাণ নরও বলডল য়াবল া নতুন ন঩নল টহয়াকহস কাঠামশ পালহটল য়াচহছল া
যখনকার রলণহটাল ভিতহতির বদলল বাডি ত঳রির খরচ হিসলব ধরল বারহষিক ভহয়ালুযলশন
ধারহয়হয় করা হবল া নতুন ন঩নল ফহলহয়াট , যহয়াপারহটমলণহট ও বসহতিকরলর যহয়াসলসমলণহট নলাদা
করল টহয়াকহসও নলাদা নলাদা ধারহয়হয় করা হবল া যদিক দিযল মালিকদলর সুবিধা হবল া
তা না হলল যখনকার মতশ ফহলহয়াট বাডি ও যহয়াপারহটমলণহট হাফসগুলশর টহয়াকহস বলশি হত া
নিদসনহদলহল যগুলশর টহয়াকহস ভহয়ালুযলশন নঠারশ হাজার টাকার বলশি দাতডাতশ যবথ টহয়াকহস
দিতল হত চলহলিশ শতাথশ হারল া
",0
</p></body></text></cesDoc>